\documentclass[11pt a4paper]{article}
\author{R.Śnieżek}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{listings}
\usepackage[final]{pdfpages}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{subfig}
\usepackage{graphicx}

\pagestyle{empty}

\begin{document}
\includepdf[pages={1}]{cw4.pdf}
\section{Cel ćwiczenia}
Celem ćwiczenia zapoznanie się z~metodami badania wydajności urządzeń sieci komputerowej pracującej z~protokołem IP. Wśród wykorzystywanych metod były metody opisane w~RFC2544 oraz RFC1242, a także w~ITU-T 1564 (eSAM). Dodatkowo, celem ćwiczenia było zapoznanie się z~narzędziami pomiarowymi firmy Albedo. 
\section{Wykaz urządzeń wykorzystanych do ćwiczenia}
\begin{enumerate} 
	\item Komputery:
	\begin{itemize}
		\item Komputer PC Gigabyte (W4/K3/IVK - 1879)
		\item Komputer PC Gigabyte (W4/K3/IVK - 1882)
	\end{itemize}
	\item Routery:
	\begin{itemize}
		\item TP-Link TL-WR740N
		\item ASUS RT-N65U
	\end{itemize}
	\item Testery sieci:
	\begin{itemize}
		\item Albedo Telecom EtherGiga (W4/K3/T-4493)
		\item Albedo Telecom EtherGiga (W4/K3/T-4494)
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Opis przebiegu ćwiczenia}
\begin{itemize}
	\item Oględziny stanowiska
	\item Uruchomienie stacji roboczych
	\item Weryfikacja połączeń
	\item Wykonanie serii pomiarów - wariant jednokierunkowy z~NAT
	\item Wykonanie serii pomiarów - wariant jednokierunkowy bez NAT
	\item Wykonanie serii pomiarów - wariant dwukierunkowy z~NAT	
	\item Uprzątnięcie stanowiska
\end{itemize}

\section{Opis stanowiska laboratoryjnego}
\subsection{Opis stanowiska}
Do przeprowadzenia ćwiczenia wykorzystano specjalnie przygotowane stanowisko laboratoryjne. Stanowisko wyposażone było w~dwa odrębne zestawy testowe, umożliwiające prowadzenie dwóch pomiarów jednocześnie. Każdy z~zestawów zawierał jeden komputer, jeden tester Albedo EtherGiga oraz jedno urządzenie testowane - router. Oba zestawy urządzeń połączone były w~identyczny sposób przedstawiony na schemacie w~sekcji \ref{schemat} sprawozdania. 
\subsection{Schemat stanowiska}
\label{schemat}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{schemat.jpg}
	\caption{Schemat stanowiska pomiarowego (źródło: instrukcja do laboratorium)}
	\label{}
\end{figure}

\subsection{Tabela adresacji urządzeń}
W Tabeli \ref{adresacja} przedstawiono wykorzystaną konfigurację adresów IP urządzeń wykorzystywanych podczas ćwiczenia
\begin{table}[H]
\caption{Adresacja IP poszczególnych portów wykorzystywanych urządzeń}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Port} & \textbf{Ipv4} & \textbf{Maska} & \textbf{Brama} \\ \hline
Router: LAN & 192.168.10.1 & 24 & 192.168.10.1 \\ \hline
Router: WAN & 172.16.1.1 & 24 & 0.0.0.0 \\ \hline
Albedo: Port A & 192.168.10.100 & 24 & 192.168.10.1 \\ \hline
Albedo: Port B & 172.16.1.2 & 24 & -- \\ \hline
Albedo: Port Eth & 192.168.10.11 & 24 & 192.168.10.1 \\ \hline
Komputer PC: Eth & DHCP & DHCP & DHCP \\ \hline
\end{tabular}
\label{adresacja}
\end{table}
\subsection{Warianty przeprowadzonych pomiarów}
W związku z~jednoczesnym dostępem do dwóch stanowisk pomiarowych, postanowiono podzielić zakres badań pomiędzy dwa stanowiska. Na jednym stanowisku, wyposażonym w~router TP-Link, wykonano pomiary według RFC2544 w~wariancie jednokierunkowym oraz dwukierunkowym z~włączoną funkcją NAT, na drugim stanowisku, wyposażonym w~router ASUS, wykonano pomiary w~wariancie jednokierunkowym z~funkcją NAT włączoną oraz wyłączoną. Każdy wariant badania wykonano dla trzech długości ramek: 64B, 512B, 1518B. Następnie, na obu stanowiskach wykonano automatyczne pomiary wydajności eSAM.
\section{Wyniki pomiarów}
\subsection{Stanowisko 1 - TP-Link}
\subsubsection{Wariant jednokierunkowy z~NAT}
Pierwszym przeprowadzonym badaniem na stanowisku z~routerem TP-Link były pomiary w~wariancie jednokierunkowym z~włączoną funkcją NAT. Router TP-Link niestety nie umożliwiał wyłączenia tej funkcji, dlatego pomiary na nim wykonane zostały tylko przy włączonym NAT-cie. Jako próg zaliczenia testu ustawiono 50\% maksymalnej przepustowości. Test został zaliczony dla długości ramek 1518 oraz 512 bajtów, przy ramce o~długości 64B wynik testu był negatywny. 

\begin{table}[H]
\caption{Wyniki pomiarów w~wariancie jednokierunkowym}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fr. size [B]} & \textbf{Tput [b/s]} & \textbf{Max. tput [b/s]} & \textbf{\% Max tput} & \textbf{FPS} & \textbf{Max FPS} & \textbf{\% Max FPS} \\ \hline
1518 & 98706432 & 100000000 & 98,71 & 8128 & 8127 & 100,01 \\ \hline
512 & 72368424 & 100000000 & 72,37 & 17792 & 23496 & 75,72 \\ \hline
64 & 9970238 & 100000000 & 9,97 & 19473 & 148809 & 13,09 \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Pomiar jednokierunkowy - wartości opóźnień i~rozrzutu opóźnień}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fr. size [B]} & \textbf{Delay [us]} & \textbf{Delay var. [us]} \\ \hline
1518 & 1215.34 & 3.84 \\ \hline
512 & 8956.81 & 93.19 \\ \hline
64 & 3893.39 & 78,82 \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{unidir.jpg}
	\caption{Graficzne przedstawienie wyników pomiarów dla wariantu jednokierunkowego}
	\label{}
\end{figure}
Przy wariancie jednokierunkowym, największym ograniczeniem wydaje się być maksymalna przepustowość w~ramkach na sekundę. Router zdaje się być w~stanie przetworzyć nie więcej niż kilkanaście tysięcy ramek na sekundę, co może być związane koniecznością modyfikacji nagłówków IP w~każdej ramce (funkcjonalność NAT). Nie widać dużej różnicy w~przepustowości ramek na sekundę dla rozmiaru ramki 512B względem ramki o~rozmiarze 64B, podczas gdy bardzo duża różnica w~samym rozmiarze ramki powoduje znaczący spadek osiąganej przepustowości.
\subsubsection{Wariant dwukierunkowy z~NAT}
Kolejnym wykonanym zestawem testów był wariant dwukierunkowy według RFC2544. W~przypadku tego testu zauważono, że przy największym rozmiarze ramki (1518B), urządzenie Albedo w~werdykcie podawało maksymalną osiągniętą przepustowość jako 0 bitów na sekundę, podobnie z~opóźnieniem, które sczytywane jest tylko po zakończeniu testu. Faktyczne maksymalnie osiągnięte przepustowości odczytano z~widoku Bandwidth Statistics, z~wiersza Eth.Max. Dla pozostałych wielkości ramek, poprawne wartości były już dostępne w~zakładce z~werdyktem testu i~możliwe było odczytanie również wartości opóźnień.
\begin{table}[H]
\caption{Wyniki pomiarów w~wariancie dwukierunkowym}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fr. size [B]} & \textbf{Tput [b/s]} & \textbf{Max. tput [b/s]} & \textbf{\% Max tput} & \textbf{FPS} & \textbf{Max FPS} & \textbf{\% Max FPS} \\ \hline
1518 & 49363560 & 100000000 & 49,36 & 4071 & 8127 & 50,09 \\ \hline
512 & 35919872 & 100000000 & 35,92 & 8770 & 23496 & 37,33 \\ \hline
64 & 4910714 & 100000000 & 4,91 & 9591 & 148809 & 6,45 \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Pomiar dwukierunkowy - wartości opóźnień i~rozrzutu opóźnień}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fr. size [B]} & \textbf{Delay [us]} & \textbf{Delay var. [us]} \\ \hline
1518 & 0 & 0 \\ \hline
512 & 8956.81 & 93.19 \\ \hline
64 & 1217.31 & 257.13 \\ \hline
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{bidir.jpg}
	\caption{Graficzne przedstawienie wyników pomiarów dla wariantu dwukierunkowego}
	\label{}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{ratio.jpg}
	\caption{Współczynnik przepustowości: wariant dwukierunkowy względem wariantu jednokierunkowego}
	\label{ratio}
\end{figure}

Na Rys. \ref{ratio} przedstawiony został współczynnik osiągniętej przepustowości w~wariancie dwukierunkowym względem wariantu jednokierunkowego. Jak widać, niezależnie od wielkości ramki, współczynnik ten wynosi około 50\%. Oznacza to, że router dwukierunkowo jest w~stanie przesłać jedynie połowę tego ruchu, który jest w~stanie przesłać jednokierunkowo. Jest to jak najbardziej oczekiwany stan, ponieważ w~przypadku ruchu dwukierunkowego, router musi modyfikować dwa strumienie pakietów IP (funkcja NAT), w~calu osiągnięcia tego samego wyniku z~punktu widzenia urządzenia pomiarowego Albedo Ether.Giga. Umacnia to hipotezę, iż największym ograniczeniem testowanego routera jest prędkość przetwarzania pakietów IP dla funkcji NAT.

\subsubsection{Testy automatyczne eSAM}
Kolejnym wykonanym badaniem było przeprowadzenie testów automatycznych eSAM w~wariancie jednokierunkowym. Test został skonfigurowany, aby parametr CIR wynosił połowę teoretycznej maksymalnej przepustowości łącza, a~parametr EIR dobrany został tak, aby dopełniać łącze do maksymalnej przepustowości. Pomiary zrobione zostały dla ramki o~długości 1518B, dla której router osiągnął najlepszy wynik w~pomiarach przepustowości.

Wyniki badań przedstawiono w~postaci zrzutów z~ekranu z~urządzenia testowego na Rys \ref{unicir}, \ref{unieir}. Urządzenie TP-Link zaliczyło test dla parametru CIR w~wariancie jednokierunkowym. Test dla parametru EIR jest zawsze zaliczony, ponieważ ten parametr jest nieobowiązkowy. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{uni_cir_tp.png}
	\caption{Wynik badania eSAM dla parametru CIR w~wariancie jednokierunkowym}
	\label{unicir}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{uni_eir_tp.png}
	\caption{Wynik badania eSAM dla parametru EIR w~wariancie jednokierunkowym}
	\label{unieir}
\end{figure}

\subsection{Stanowisko 2 - ASUS}
\subsubsection{Wariant jednokierunkowy z~NAT}
Pierwszym przeprowadzonym badaniem na stanowisku wyposażonym w~router firmy ASUS były testy zgodne z~zaleceniem RFC2544 w~wariancie jednokierunkowym, przy włączonej funkcji NAT na routerze. W~Tabeli \ref{uninat} przedstawiono wyniki badań, odczytane z~urządzenia testowego Albedo Ether.Giga, które dodatkowo zwizualizowano na Rys. \ref{uninat_jpg}. 
\begin{table}[H]
\caption{Wyniki pomiarów w~wariancie jednokierunkowym z~funkcją NAT}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fr. size [B]} & \textbf{Tput [b/s]} & \textbf{Max. tput [b/s]} & \textbf{\% Max tput} & \textbf{FPS} & \textbf{Max FPS} & \textbf{\% Max FPS} \\ \hline
1518 & 521123328 & 1000000000 & 52,11 & 40478 & 81274 & 49,80 \\ \hline
512 & 181985280 & 1000000000 & 18,20 & \multicolumn{1}{r|}{42678} & 234962 & 18,55 \\ \hline
64 & 23466496 & 1000000000 & 2,35 & 43596 & 1488095 & 2,93 \\ \hline
\end{tabular}
\label{uninat}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{nat.jpg}
	\caption{Graficzne przedstawienie wyników pomiarów dla wariantu jednokirunkowego z~NAT}
	\label{uninat_jpg}
\end{figure}

Jak można zaobserwować, jedynie dla największej użytej wielkości ramki (1518B), router osiągnął wynik gwarantujący pozytywny rezultat w~teście. Przy czym wynik ten był ledwie powyżej minimalnego progu zaliczenia (52\%, dla 50\% aby zaliczyć test). Dla każdej wielkości ramki, router nie przekroczył 50000 przetwarzanych ramek na sekundę. Jest to wynik dość przeciętny, szczególnie biorąc pod uwagę fakt, iż maksymalna teoretyczna ilość ramek na sekundę przy jedno-gigabitowym ethernecie wynosi prawie półtora miliona ramek na sekundę. Z powyższych wyników pomiarów można wywnioskować, iż urządzenia testowane cechuje się słabą wydajnością w~przetwarzaniu ramek, co może skutecznie ograniczać dostępną dla użytkowników przepustowość.

\subsubsection{Wariant jednokierunkowy bez NAT}
Kolejnym badaniem przeprowadzonym na stanowisku drugim było badanie w~wariancie jednokierunkowym, przy wyłączonej funkcji NAT na routerze ASUS. Dla tego wariantu można by się spodziewać lepszych wyników niż w~wariancie z~użyciem funkcji NAT, ponieważ rola routera jest tutaj ograniczona do jedynie podejmowania decyzji routingu na podstawie nagłówka IP pakietu. Router nie musi wykonywać modyfikacji nagłówka IP w~celu podmiany źródłowego adresu IP oraz nie musi utrzymywać tablic translacji adresów zewnętrznych na wewnętrzne. Tak więc, w~związku z~ograniczoną ilością zadań realizowanych przez testowany router, można by spodziewać się lepszej wydajności. Wyniki pomiarów przedstawiono w~Tabeli \ref{uninonat} oraz graficznie na Rys. \ref{uninonat_jpg}.
\begin{table}[H]
\caption{Wyniki pomiarów w~wariancie jednokierunkowym bez funkcji NAT}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Fr. size [B]} & \textbf{Tput [b/s]} & \textbf{Max. tput [b/s]} & \textbf{\% Max tput} & \textbf{FPS} & \textbf{Max FPS} & \textbf{\% Max FPS} \\ \hline
1518 & 556158768 & 1000000000 & 55,62 & 45797 & 81274 & 56,35 \\ \hline
512 & 196214784 & 1000000000 & 19,62 & \multicolumn{1}{r|}{47904} & 234962 & 21,03 \\ \hline
64 & 25286144 & 1000000000 & 2,53 & 49409 & 1488095 & 3,32 \\ \hline
\end{tabular}
\label{uninonat}
\end{table}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{nonat.jpg}
	\caption{Graficzne przedstawienie wyników pomiarów w~wariancie jednokierunkowym bez funkcji NAT}
	\label{uninonat_jpg}
\end{figure}

Z przedstawionych wyników widać, iż założenia co do większej wydajności routera przy wyłączonej funkcji NAT były poprawne. Router osiągnąć lepsze wyniki dla każdej z~testowanych długości ramek. Nie są to różnice duże, jednak potwierdzają one założenia. W~odniesieniu do założonego progu zaliczenia testu (50\%), ponownie został on osiągnięty jedynie dla największej użytej długości ramki (1518B) - tutaj ponownie router ledwie zmieścił się w~akceptowalnej granicy, osiągając 55\% maksymalnej przepustowości.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{ratio_nat.jpg}
	\caption{Współczynnik uzyskanej przepustowości przy wykorzystaniu funkcji NAT do scenariusza bez jej użycia}
	\label{rationat}
\end{figure}

Na Rys. \ref{rationat} przedstawiono współczynnik przepustowości osiągniętej kiedy funkcja NAT była wykorzystywana, do przepustowości osiągniętej bez wykorzystania funkcji NAT. Współczynnik ten wynosi ponad 90\% niezależnie od długości ramki. Można z~tego wywnioskować, iż włączenie funkcji NAT wiąże się z~około 10\% spadkiem wydajności przetwarzania pakietów przez testowany router firmy ASUS. Wartość ta, mimo iż wydaje się nieduża, w~połączeniu z~niską wyjściową wydajnością przetwarzania pakietów przez router, mogła przesądzić o~niezaliczeniu przez niego testu dla nawet największej z~użytych długości ramek.

\section{Wnioski}
Z przeprowadzonych badań wynika, iż badanie urządzeń sieciowych przy użyciu odpowiedniego oprzyrządowania pomiarowego można przeprowadzić w~sprawny sposób, szybko otrzymując wyniki oraz werdykt z~testów. Wymaga to określenia odpowiednich progów, zgodnych z~wymaganiami stawianymi testowanemu urządzeniu oraz zaprogramowania urządzenia pomiarowego, aby uwzględniało te progi. W~ten sposób już w~kilka minut możliwe jest stwierdzenie zgodności urządzenia ze stawianymi mu wymaganiami.

Co do samego urządzenia pomiarowego Albedo Ether.Giga, jego wykorzystanie do testów nie sprawia większej trudności nawet niedoświadczonemu użytkownikowi. Dodatkowym atutem urządzenia jest możliwość zdalnego jego sterowania poprzez dostęp zdalny VNC, co umożliwia kontrolę oraz prowadzenie testów bez konieczności fizycznego dostępu do urządzenia. Jedyną wadą urządzenia firmy Albedo jest nieco nieintuicyjne rozłożenie niektórych opcji, które momentami wymaga od użytkownika przejścia przez kilka ekranów ustawień w~celu zmiany jednego parametru - należy jednak zaznaczyć, iż jest to obserwacja subiektywna, która może być związana z~brakiem doświadczenia w~wykorzystaniu przyrządu.

Urządzenia poddane testowi okazały się urządzeniami klasy co najwyżej średniej, zaliczając testy jedynie dla największej testowanej długości ramki, z~wyjątkiem urządzenia TP-Link, które w~wariancie jednokierunkowym zaliczyło test również dla ramki o~średniej długości. Urządzenie TP-Link zdaje się mieć ograniczenie pod względem maksymalnej liczby przetwarzanych ramek na sekundę, co może być związane z~brakiem możliwości wyłączenia funkcji NAT na tym routerze. Urządzenie to w~wariancie jednokierunkowym było w~stanie przetworzyć dwukrotnie więcej ramek na sekundę na kierunek transmisji niż w~wariancie dwukierunkowym. Urządzenie ASUS, które zbadane było jedynie w~wariancie jednokierunkowym, lecz przy włączonej i~wyłączonej funkcji NAT, osiągało jedynie ledwo powyżej 50\% maksymalnej przepustowości, nawet przy wykorzystaniu ramki o~długości 1518B. Dla tego urządzenia, funkcjonalność NAT dodatkowo redukuje dostępną przepustowość o~około 10\%.

Przy testach automatycznych eSAM, mających na celu zbadanie zgodności z~założonymi parametrami CIR oraz EIR, urządzenie TP-Link zaliczyło test jedynie w~wariancie jednokierunkowym. W~wariancie dwukierunkowym, urządzenie osiągnęło przepustowość minimalnie poniżej założonych 50Mb/s (49.8Mb/s). 

\appendix
\section{Zrzuty ekranu z~urządzenia pomiarowego Albedo Ether.Giga}
Poniżej zamieszczono zrzuty ekranu zebrane podczas przeprowadzonych badań. Każdy zrzut ekranu został opisany pod względem zawartości. Zawartość zrzutów została opracowana we wcześniejszych punktach tego sprawozdania.

\begin{tabular}{cc}
\centering
      % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
      \includegraphics[width=70mm]{appen/1.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/2.PNG} \\
      {\small } 
      Stanowisko ASUS, ramka 1518B, bez NAT, &  Stanowisko ASUS, ramka 64B, bez NAT,\\
      statystyki Ethernet podczas testu & Werdykt testu RFC 2544\\ \\
      \includegraphics[width=70mm]{appen/3.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/4.PNG} \\
      {\small } 
      Stanowisko ASUS, ramka 64B, bez NAT, &  Stanowisko ASUS, ramka 512B, bez NAT\\ 
      Statystyki Ethernet po teście & Statystyki Ethernet po teście
      \\ \\
      \includegraphics[width=70mm]{appen/5.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/6.PNG} \\
      {\small } Stanowisko ASUS, ramka 512B, bez NAT &  Stanowisko ASUS, ramka 1518B, z NAT\\ 
      Werdykt testu RFC 2544 & Werdykt testu RFC 2544\\
\end{tabular}

\begin{tabular}{cc}
\centering
      % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
       \includegraphics[width=70mm]{appen/7.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/8.PNG} \\
      {\small } Stanowisko ASUS, ramka 1518B, z NAT &  Stanowisko ASUS, ramka 64B, z NAT\\ 
      Statystyki Ethernet po teście & Werdykt testu RFC 2544\\ \\
      \includegraphics[width=70mm]{appen/9.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/10.PNG} \\
      {\small } Stanowisko ASUS, ramka 64B, z NAT &  Stanowisko ASUS, ramka 512B, z NAT\\ 
      Statystyki Ethernet po teście & Statystyki Ethernet po teście \\ \\

       \includegraphics[width=70mm]{appen/11.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/12.PNG} \\
      {\small } Stanowisko ASUS, ramka 512B, z NAT &  Stanowisko TP-Link, ramka 1518B, jednokierun.\\ 
      Werdykt testu RFC 2544 & Werdykt testu RFC 2544\\

\end{tabular}

\begin{tabular}{cc}
\centering
      % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
      
      \includegraphics[width=70mm]{appen/13.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/14.PNG} \\
      {\small } Stanowisko TP-Link, ramka 1518B, jednokierun. &  Stanowisko TP-Link, ramka 64B, jednokierun.\\ 
      Statystyki Ethernet po teście & Statystyki Ethernet po teście\\ \\
      \includegraphics[width=70mm]{appen/15.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/16.PNG} \\
      {\small } Stanowisko TP-Link, ramka 64B, jednokierun. &  Stanowisko TP-Link, ramka 512B, jednokierun.\\ 
      Werdykt testu RFC2544 & Statystyki Ethernet po teście\\ \\
      \includegraphics[width=70mm]{appen/17.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/18.PNG} \\
      {\small } Stanowisko TP-Link, ramka 512B, jednokierun. &  Stanowisko TP-Link, ramka 1518B, dwukierun.\\ 
      Werdykt testu RFC 2544 & Werdykt testu RFC 2544\\


\end{tabular}

\begin{tabular}{cc}
\centering
      % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
      \includegraphics[width=70mm]{appen/19.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/20.PNG} \\
      {\small } Stanowisko TP-Link, ramka 1518B, dwukierun. &  Stanowisko TP-Link, ramka 64B, dwukierun.\\ 
      Statystyki Ethernet po teście & Statystyki Ethernet po teście\\ \\
      \includegraphics[width=70mm]{appen/21.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/22.PNG} \\
      {\small } Stanowisko TP-Link, ramka 64B, dwukierun. &  Stanowisko TP-Link, ramka 64B, dwukierun.\\
      Werdykt testu RFC 2544 & Statystyki Ethernet po teście\\ \\
      \includegraphics[width=70mm]{appen/23.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/24.PNG} \\
      {\small } Stanowisko TP-Link, ramka 64B, dwukierun. &  Stanowisko TP-Link, ramka 1518B, jednokierun.\\ 
      Werdykt testu RFC 2544 & Werdykt testu eSAM: CIR\\ \\

\end{tabular}
\newpage
\begin{tabular}{cc}
\centering
      \includegraphics[width=70mm]{appen/26.PNG} & 
      \includegraphics[width=70mm]{appen/25.PNG} \\
      {\small } Stanowisko TP-Link, ramka 1518B, jednokierun. &  Stanowisko TP-Link, ramka 1518B, jednokierun.\\ 
      Werdykt testu eSAM: EIR & Statystyki Ethernet po teście\\

\end{tabular}
%nie kasowac nastepnej linii***********
\end{document}